\documentclass[varwidth,10pt]{article}
% samuel.snchz 
% elias.atlb@eduge.ch

%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{csquotes} 
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[autolanguage]{numprint} % for the \nombre command

\usepackage{times}


\usepackage{titlesec}
\usepackage{titling} 

\usepackage[a4paper,margin=3cm]{geometry}

\titleformat{\part}
{\bfseries}
{} 
{0.25em}
{}

\titleformat{\section}
{\bfseries} 
{\thesection} 
{0.5em}
{}

\titleformat{\subsection}
{\bfseries}
{\thesubsection}  
{0.5em}
{}

\titleformat{\subsubsection}
{\bfseries}
{\thesubsubsection} 
{0.5em}
{}

\linespread{factor}
\usepackage{setspace}
\singlespacing
%\onehalfspacing
%\doublespacing
%\setstretch{1.1}
\frenchspacing

\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{blindtext}

\usepackage{tikz}

\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
%\everymath{\displaystyle}

\newtheorem{theorem}{Th\'eor\`eme}[section]
\newtheorem{lemma}{Lemma}[theorem]
\newtheorem{corollary}{Corrolaire}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{D\'efinition}


\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definitions}{D\'efinitions}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{hypothesis}{Hypoth\`ese}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}{Remarque}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{consequance}{Cons\'equance}

\newcommand{\hollowstar}{\text{\FiveStarOpen}}
\renewcommand{\arccos}{acos}
\renewcommand{\arcsin}{asin}
\renewcommand{\arctan}{atan}


\begin{document}
	\title{Les th\'eor\`emes de Physique III }
	\author{Stepan Vladislavovich Oulendeev \\ Samuel Sanchez(r\'edacteur, schématiste)}
	\maketitle
	\tableofcontents
	\normalsize
	\part{Ie semestre}
		\section{Mouvement Harmonique}	

			\begin{theorem}{Le pendule simple}
				\[\; \frac{d^2 \theta(t)}{dt^2} + \frac{g}{l}\theta(t) = 0 \]
			\end{theorem} 

			\begin{description}
				\item[\(\theta(t)\)] - Position de la masse selon l'axe x(\(x = 0\) est \`a l'\'equilibre)
				\item[\(A\)] - Amplitude du mouvement 
				\item[\(\omega\)] - Fr\'equence angulaire naturelle d'osciallation du pendule
				\item[\(g\)] - Acc\'el\'eration de la gravit\'e 
				\item[\(L\)] - Longeur de la corde du pendule 
				\item[\(t\)] - Temps \'ecoul\'e durant l'oscillation 
				\item[\(m\)] - Masse de l'objet en oscillation
				\item[\(\phi\)] - Constant de phase
			\end{description}

			\begin{definitions}
				\[
					\omega(t) := \frac{d\theta}{dt}(t) \qquad \qquad
					\alpha(t) := \frac{d\omega}{dt}(t) = \frac{d^2\theta}{dt^2}(t) \qquad \qquad
					a_t(t) := L \alpha = L \frac{d^2\theta}{dt^2}(t)
				\]
			\end{definitions}


				\begin{center}
					\includegraphics[width=6cm]{lependule1.png}
					\includegraphics[width=6cm]{lependule2.png}
				\end{center}
				
				\begin{hypothesis}{\( -g\sin\theta = L \theta''(t) \)}~\\
					Appliquons la 2eme loi de Newton  \`a notre
					pendule \`a l'aide du syst\`eme d'axes : \( \begin{pmatrix} x \\ r^\prime \end{pmatrix}\) :
					\[
						\vec{F}_{res}
								=  
									\vec{T} + \vec{F_g}
								=
								\begin{pmatrix}
									-mg\sin\theta \\
									T - mg\cos\theta 
								\end{pmatrix}
								= 
								\begin{pmatrix}
									a_x \\
									a_{r^\prime}
								\end{pmatrix}
								m
					\]
					\[
						\begin{aligned}
							\implies -mg\sin\theta = ma_x \; \Leftrightarrow \; -g\sin\theta = L \frac{d^2\theta}{dt^2}(t) \quad \quad (\text{MHS : } a_x = a_t = L \alpha = L \frac{d^2\theta}{dt^2}(t))
						\end{aligned}
					\]
				\end{hypothesis} 
				~\\

				\begin{hypothesis}{\(sin\theta \approx \theta \quad \text{si } \theta \approx 0 \)}~\\
					Pour le th\'eor\`eme nous allons approximer la fonction \(\sin\) autour de \(\theta = 0\) \`a l'aide du 
					d\'eveloppement en s\'erie de Maclaurin( ou de Taylor) suivant : 

					\[ 
						\sin\theta = \sum_{n = 0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{(2n + 1)!} \theta^{2n + 1} = \theta - \frac{\theta^3}{6} + \frac{\theta^5}{120} - \frac{\theta^7}{5400} + ... \approx \theta
					\]
				\end{hypothesis}
				~\\

				\begin{proof}{\(\theta''(t) + (g/L)\theta(t) = 0\)}~\\
					Combinons toutes les preuves pour trouver la forme diff\'erentielle :
					\[ 
						-g\sin\theta = L \frac{d^2\theta}{dt^2}(t)
						\;
						\implies
						\;
						-g\theta \approx L \frac{d^2\theta}{dt^2}(t) 
						\;
						\iff
						\;
						\frac{d^2\theta}{dt^2}(t) + \frac{g}{L}\theta = 0
					\] 
				\end{proof}~\\

				\begin{proof}{\(\theta = A\sin(\omega t + \phi)\)}~\\
					Relation entre la formule g\'en\'erale et l'\'equation diff\'rentielle :
					\[ 
						\begin{aligned}
							& &&\frac{d^2\theta}{dt^2}(t) + \frac{g}{L}\theta = 0 \\
							\\
							& \Leftrightarrow && \frac{d^2}{dt^2} \big( A\sin(\omega t + \phi) \big) + \frac{g}{l}A\sin(\omega t + \phi) = 0 \\
							\\
							& \Leftrightarrow && -\omega^2A\sin(\omega t + \phi) + \frac{g}{l}A\sin(\omega + \phi) = 0 \\
							\\
							& \Leftrightarrow && -\omega^2 + \frac{g}{l} = 0 & \implies && \omega = \sqrt{\frac{g}{l}} 
						\end{aligned} 
					\]
				\end{proof}

			\begin{theorem}{Le ressort}
				\[\frac{d^2 x(t)}{dt^2} + \frac{k}{m}x(t) = 0\]
			\end{theorem}

			\begin{description}
				\item[\(x(t)\)] - Position de la masse selon l'axe x (\(x = 0\) est \`a l'\'equilibre)
				\item[\(a\)] - amplitude du mouvement 
				\item[\(k\)] - constant de rappel
				\item[\(\omega\)] - Fr\'equence angulaire naturelle d'osciallation du syst\`eme masse-ressort
				\item[\(g\)] - Acc\'el\'eration de la gravit\'e 
				\item[\(m\)] - Masse de l'objet en oscillation
				\item[\(t\)] - Temps \'ecoul\'e durant l'oscillation 
				\item[\(F_{res\,,r\,,p\,,n}\)] -  Force r\'esulatante, du ressort, du pesanteur, normale
				\item[\(\phi\)] - Constant de phase
			\end{description}
			
			\begin{definitions}
				\[ 
					v(t) := \frac{dx}{dt}(t) 
					\qquad
					\qquad
					a(t) := \frac{dv}{dt}(t) = \frac{d^2x}{dt^2}(t) 
					\qquad
					\qquad
					F(t) := ma(t)
				\]
			\end{definitions}

			\begin{hypothesis}{\(a = -(k/m)x\)}

				\begin{center}
					\includegraphics[width=7cm]{leressort1.png}
				\end{center}

				Appliquons la 2eme loi de Newton  \`a notre
				pendule \`a l'aide du syst\`eme d'axes : \( \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix}\) :
				
				\[
					\begin{aligned}	
						\vec{F}_{res} = m\vec{a}  \implies
							& \vec{F}_r + m\vec{g} + \vec{n} = m\vec{a} \\
							& \Leftrightarrow \vec{F}_r = m\vec{a} \\
							& \Leftrightarrow -k\vec{x} = m\vec{a} \\
							& \Leftrightarrow -kx = m a 
							& \implies a = -\frac{k}{m} x
					\end{aligned}
				\]
			\end{hypothesis}


			\begin{proof}{\(x''(t) + (k/L)x = 0\)}
				\[ 
					\begin{aligned}
						a = -\frac{k}{m} x 
						& \; \implies \; \frac{d^2x}{dt^2} = -\frac{k}{m}x
						& \; \implies \; \frac{d^2x}{dt^2} + \frac{k}{m}x = 0
					\end{aligned}
				\]
			\end{proof}

				\begin{proof}{\(x = A\sin(\omega t + \phi)\)}~\\
					Relation entre la formule g\'en\'erale et m'\'equation diff\'rentielle :
					\[ 
						\begin{aligned}
							& &&\frac{d^2x}{dt^2}(t) + \frac{k}{L}x = 0 \\
							\\
							& \Leftrightarrow && \frac{d^2}{dt^2} A\sin(\omega t + \phi) + \frac{k}{m}A\sin(\omega t + \phi) = 0 \\
							\\
							& \Leftrightarrow && -\omega^2A\sin(\omega t + \phi) + \frac{k}{m}A\sin(\omega + \phi) = 0 \\
							\\
							& \Leftrightarrow && -\omega^2 + \frac{k}{m} = 0 & \implies && \omega = \sqrt{\frac{k}{m}} 
						\end{aligned} 
					\]
				\end{proof}

		\section{\'Energie}

			\begin{theorem}{\'Energie potentielle du ressort}
				\[ E_{pot_r} = \frac{1}{2}kr^2 \]
			\end{theorem}

			\begin{center}
				\includegraphics[width=0.33333333333333333\textwidth]{E_pot_r.png}	
			\end{center}

			\begin{description}
				\item[\(E_{pot_r}\)] - \'Energie potentielle du ressort	
				\item[\(F_r\)] - Force du rappel
				\item[\(k\)] - Constant de rappel
				\item[\(r\)] - Allongement du ressort
			\end{description}
			
			\begin{definitions}
				\[
					\vec{F}_r := - k \vec{r} \implies \text{projOx : } F_r = -kr \qquad \text{(La force conservatrice)} 
				\]
				\[
					W := \Delta E := \int\limits_{r_i}^{r_f} dW = \int\limits_{r_i}^{r_f} \vec{F} \;d\vec{r} = \int\limits_{r_i}^{r_f} F \cos(\measuredangle(\vec{F}, \vec{r}\,)) \; dr = \int\limits_{r_i}^{r_f} F \; dr 
				\] 
			\end{definitions}

			\begin{proof}~\\
				\[
					\begin{aligned}
						W_r
							&= \int\limits_{r_i}^{r_f} F_r dr = E_{pot_{r_i}} - E_{pot_{r_f}} \\
							\\
							&= \int\limits_{r_i}^{r_f} -k r \; dr  \; = \; -k \int\limits_{r_i}^{r_f} r \; dr  \\ 
							\\
							&= -k \Big[ \frac{1}{2} r^2 \Big]_{r_i}^{r^f} \; = \;  k \Big[ \frac{1}{2} r^2 \Big]_{r_f}^{r^i} = \Delta E_{pot_r}
							&\implies E_{pot_r} = \frac{1}{2}kr^2 
					\end{aligned}
				\]
			\end{proof}


			\begin{theorem}{La vitesse de lib\'eration}
				\[ v = \sqrt{\frac{2GM_p}{R_p}} \]	
			\end{theorem}

			\begin{center}
				\includegraphics[width=0.55\textwidth]{v liberation.png}	
			\end{center}

			\begin{description}
				\item[\(m_p\)] - Masse de la plan\`ete 
				\item[\(m_o\)] - Masse de l'objet 
				\item[\(r\)] - Distance entre la plan\`ete de l'objet
				\item[\(g\)] - Acc\'el\'eration gravitationelle
				\item[\(G\)] - Constant gravitationel
			\end{description}
			
			\begin{definitions}
				\[ 
					E_{cin} := \frac{1}{2}mv^2 
					\qquad 
					\qquad 
					E_G := -G\frac{m_p m_o}{r}
				\]
			\end{definitions}

%			\begin{tikzpicture}
%				\draw (0,-3) -- (0,3);
%				\draw (0,0) circle [radius=0.1cm] ;	
%				\draw (0,2.55) circle [radius=0.1cm] ;	
%				\draw (0,0) circle [radius=2cm];
%			\end{tikzpicture}

			\begin{proof}
				\[ 
					\begin{aligned}
						&  && E_{mec_i} = E_{mec_f}  \\
						\\ 
						& \Leftrightarrow && E_{cin_i} + E_{pot_{G_i}} = E_{cin_f} + E_{pot{G_f}}  \\
						\\
						& \Leftrightarrow && E_{cin_i} = - E_{pot_{G_i}}  \\
						\\ 
						& \Leftrightarrow && \frac{1}{2} m_o v_{lib}^2 = G\frac{m_p m_o}{r}  \\
						\\
						& \Leftrightarrow && v_{lib} = \sqrt{\frac{2Gm_p}{r}}
					\end{aligned}
				\]
			\end{proof}

			\begin{theorem}{\'Energie potentielle de gravitation}
				\[
					E_{pot_G} = mg\Delta h 
				\]
			\end{theorem}

			\begin{center}
				\includegraphics[width=0.25\textwidth]{deltaEpotG.png}	
			\end{center}

			\begin{description}
				\item[\(m\)] - masse de l'objet
				\item[\(g\)] - Acc\'el\'eration gravitationelle
				\item[\(h\)] - Hauteur d'un objet
				\item[\(E_{pot_G}\)] - \'Energie potentielle gravitationelle
				\item[\(W_{pot}\)] - Le travial de la pesanteur
			\end{description}

			\begin{definitions}
				\[
					E_{pot_G} = - G\frac{m_o m_p}{r} 
					\qquad
					\qquad
					F_{pot_G} = - G\frac{m_o m_p}{r^2}
				\]
			\end{definitions}
			
			\begin{hypothesis}{Aproximation binominale} 
				\[
					(1 + x)^a \approx 1 + ax \qquad \qquad \text{Pour les petites valeurs de \(x\)}
				\]
			\end{hypothesis}

			\begin{hypothesis}{\(g = Gm_p / r^2\)}
				\[
					\begin{aligned}
						& && F_{pot_G} = G\frac{m_o m_p}{r^2} = m_o a
						& \implies && a = G\frac{m_p}{r^2}
					\end{aligned}
				\]
			\end{hypothesis}

%			\begin{definitions}
%				\[
%					W := \Delta E := \int\limits_{r_i}^{r_f} dW = \int\limits_{r_i}^{r_f} \vec{F} \;d\vec{r} = \int\limits_{r_i}^{r_f} F \cos(\measuredangle(\vec{F}, \vec{r}\,)) \; dr = \int\limits_{r_i}^{r_f} F \; dr 
%				\] 
%			\end{definitions}
			
			\begin{proof}
				\[
					\begin{aligned}
						\Delta E_{pot} 
						&= E_{pot_f} - E_{pot_i} \; = \;  -G\frac{m_o m_p}{r + h} - \Big( -G\frac{m_o m_p}{r} \Big) \\
						\\
						&= G\frac{m_o m_p}{h} - G\frac{m_o m_p}{r + h} \\
						\\
						&= G\frac{m_o m_p}{r}\Big( 1 - \frac{1}{1 + h / r} \Big) \\
						\\
						&= G\frac{m_o m_p}{r}\big( 1 - (1 + h / r)^{-1} \big) \\
						\\
						&\approx G\frac{m_o m_p}{r}\Bigg( 1 - \Big(1 - \frac{h}{r}\Big) \Bigg) && h / r \approx0 \\
						\\
						&\approx G\frac{m_o m_p}{r}( h / r ) \; = \; G\frac{m_o m_p}{r^2}h = mgh
					\end{aligned}
				\]
			\end{proof}
%			\begin{hypothesis}
%				Puisque \(h\) est n\'egligeable	l'acc\'eleration de la pesanteur sera constante.
%			\end{hypothesis}
%
%			\begin{proof}
%				\[
%					\begin{aligned}
%						W_g 
%							&=  \int\limits^{h_f}_{h_o} F \; dh 
%								\; = \;
%								\int\limits^{h_f}_{h_o} -mg \; dh 
%								\; = \;
%								-mg \int\limits^{h_f}_{h_o} dh 
%								\; = \;  
%								-mg [h]_{h_f}^{h_i} 
%								\; = \;  
%								mg [h]_{h_i}^{h_f} 
%								\; = \;  
%								mg \Delta h
%								\; = \; 
%								\Delta E_{pot_G}\\ 
%								\\ 
%							& \implies E_{pot_G} = mgh
%					\end{aligned}
%				\]
%			\end{proof}

			\begin{theorem}{\'Energie pottentielle de gravitation}
				\[ E_{pot_G} = -G \frac{m_p m_o}{r} \]
			\end{theorem}
		
			\begin{center}
				\includegraphics[width=0.33333333333333333\textwidth]{E_pot_g.png}	
			\end{center}

			\begin{description}
				\item[\(m_p\)] - Masse de la plan\`ete 
				\item[\(m_o\)] - Masse de l'objet 
				\item[\(r\)] - Distance entre la plan\`ete de l'objet
				\item[\(g\)] - Acc\'el\'eration gravitationelle
				\item[\(G\)] - Constant gravitationel
				\item[\(F_g\)] - Force gravitationelle
			\end{description}

			\begin{definitions}
				\[
					W := \Delta E := \int\limits_{r_i}^{r_f} dW = \int\limits_{r_i}^{r_f} \vec{F} \;d\vec{r} = \int\limits_{r_i}^{r_f} F \cos(\measuredangle(\vec{F}, \vec{r}\,)) \; dr = \int\limits_{r_i}^{r_f} F \; dr 
				\]
				\[
					\vec{F}_G := -G\frac{m_o m_p}{r^2} \vec{e}_x  \qquad \text{(La force conservatrice)} 
				\]
			\end{definitions}

			\begin{proof}~\\
%				\[ \vec{F}_G = m_p \vec{g}  \] 
%				\[ \text{proj\(Or^\prime\) : } F_G = - m_p  g = - m_p  \frac{G m_o}{r^2} = -G\frac{m_p m_o}{r^2} \] 
				\[ 
					\begin{aligned}
						W_G 
							&= \int\limits_{r_i}^{r_f} F_G \; dr = \Delta E_{pot_G} \\
							\\
							&= \int\limits_{r_i}^{r_f} - \frac{m_p m_o}{r^2}G \; dr  
							\; = \; 
							- G m_p m_o \int\limits_{r_i}^{r_f} \frac{1}{r^2} \; dr 
							\; = \; 
							- G m_p m_o \int\limits_{r_i}^{r_f} r^{-2} \; dr  \\
							\\
							&= - G m_p m_o \Big[ - r^{-1} \Big]_{r_i}^{r^f} 
								\; = \; 
								- G m_p m_o \Big[ \frac{1}{r} \Big]_{r_f}^{r^i}  = \Delta E_{pot_G}
							& \implies E_{pot_G} = -G\frac{m_p m_o}{r}
					\end{aligned}
				\]
			\end{proof}

		\section{Chocs et collisions}
			\begin{theorem}{Collision de 90\(^\circ\)}
				\[ 
					\measuredangle(\vec{v_1}', \vec{v_2}') = 90^\circ
				\]
			\end{theorem}

			\begin{center}
				\includegraphics[width=0.55\textwidth]{collision.png}	
			\end{center}
			
			\begin{description}
				\item[\(m\)] - Masse du projectile 
				\item[\(v\)] - Vitesse du projectile
				\item[\(p\)] - La quantité du mouvement
				\item[\(E_{cin}\)] - \'Energie cinétique
			\end{description}

			\begin{definitions}
				\[ 
					\vec{p} := m\vec{v} 
					\qquad \qquad
					E_{cin} := \frac{1}{2}mv 
				\]
			\end{definitions}

			\begin{hypothesis}{\(\vec{v_1} = \vec{v_1}' + \vec{v_2}'\)}~\\\\
				Conservation de la quantité du mouvement
				\[ 
					\vec{p} = \vec{p}{\,'}
					\quad \Leftrightarrow \quad \vec{p_1} = \vec{p_1}' + \vec{p_2}' \\
					\quad \Leftrightarrow \quad m\vec{v_1} = m\vec{v_1}' + m\vec{v_2}'
					\quad \implies \quad \vec{v_1} = \vec{v_1}' + \vec{v_2}'
				\]
			\end{hypothesis}~\\

			\begin{hypothesis}{\(\vec{v_1}^{\,2} = \vec{v_2}'^{\,2} + \vec{v_1}'^{\,2}\)}~\\\\
				Collision \'elastique : \(\Delta W = 0\)
			\[
				\begin{aligned}
					& \implies && E_{mec} = E_{mec'} 
					\; \Leftrightarrow \; E_{cin} = E_{cin'} \\ 
					\\ 
					& \Leftrightarrow && E_{cin_1} = E_{cin_1'} + E_{cin_2'} 
					\; \Leftrightarrow \; \frac{1}{2}mv_1^2 = \frac{1}{2}m{v'}_1^2  + \frac{1}{2}m{v'}_2^2 \\ 
					\\ 
					& \Leftrightarrow && v_1^2 = v_1^{\,\prime2} + v_2^{\,\prime2} 
					\; \implies \; \vec{v}_1^{\,2} = \vec{v}_1^{\,\prime2} + \vec{v}_1^{\,\prime2}
				\end{aligned}
			\]
			\end{hypothesis}~\\

			\begin{proof}
				\[
					\begin{aligned}
						\vec{v}_1^{\,2}
						&= (\vec{v_1}' + \vec{v_2}')^2 = \vec{v}_1^{\,\prime2} + \vec{v}_1^{\,\prime2} \\
						\\
						&= 
							\vec{v}_1^{\,\prime2} + 2\vec{v}_1\vec{v}_1 + \vec{v}_1^{\,\prime2} = \vec{v}_1^{\,\prime2} + \vec{v}_1^{\,\prime2}     \\ 
						\\
						&\Leftrightarrow
							2\vec{v_1}'\vec{v_2}' = 0 && \implies \vec{v_1}' \bot \vec{v_2}' \implies \measuredangle(\vec{v_1}', \vec{v_1}') = 90^\circ
					\end{aligned}
				\]
			\end{proof}~\\

			\begin{theorem}{Pendule balistique : }
				\(v_1 = \frac{m + M}{M}\sqrt{2gh}\)
			\end{theorem}

			\begin{center}
				\includegraphics[width=0.75\textwidth]{baliste.png}	
			\end{center}


			\begin{description}
				\item[\(m, M\)] - Masse du projectile, du pendule
				\item[\(v\)] - Vitesse du projectile, du pendule
				\item[\(p\)] - Quantité du mouvement
				\item[\(h\)] - Distance verticale parcourue par la cible
				\item[\(E_{cin,\, pot}\)] - \'Energie cinétique, potentielle
				\item[\(g\)] - Acc\'el\'eration de la gravit\'e
			\end{description}

			\begin{definition}
				Le pendule balistique est un dispositif de mesure de la vitesse
				d'un projectile à partir de l'effet de son impact sur un
				pendule pesant en supposant le choc parfaitement inélastique
				donc que le projectile demeurera dans le pendule. 
			\end{definition}

			\begin{definitions}
				\[ 
					\vec{p} := m\vec{v} 
					\qquad \qquad
					E_{cin} := \frac{1}{2}mv 
					\qquad \qquad 
					E_{pot} := mgh
				\]
			\end{definitions}
			
			\begin{hypothesis}{\(v_2 = \frac{m}{m + M }v_1\)}~\\	
				Conservation de la quantité du mouvement entre 1 et 2: 
				\[ 
					\begin{aligned}
						&  \vec{p_m}_1 = \vec{p_m}_2 + \vec{p_M}_2 `\\
						\\
						& \Leftrightarrow  m\vec{v_1}  =  m\vec{v}_2 + M\vec{v}_2 \\
						\\
						& \Leftrightarrow  \vec{v} = \frac{m + M}{m}\vec{v_2}
						& \implies \text{ProjOx : }  v_1 =  \frac{m + M}{m}v_2 \implies  v_2 = \frac{m}{m + M}v_1 
					\end{aligned}
				\]
			\end{hypothesis}~\\

			\begin{proof}
				Conservation de l'\'energie m\'ecanique (\(E_{pot}(2) = 0 \;, \; E_{cin}(3) = 0\)) :
				\[ 
					\begin{aligned}
						& && E_{mec_2} = E_{mec_3} \\ 
						\\ 
						& \Leftrightarrow && E_{cin_2} = E_{pot_3} \\ 
						\\ 
						& \Leftrightarrow && \frac{1}{2}(m + M)v_2^2 = (m + M)gh \\ 
						\\ 
						& \Leftrightarrow && v_2 = \frac{m}{m + M}v_1 = \sqrt{2gh} \\ 
						\\ 
						& \Leftrightarrow && v_1 = \frac{m + M}{M}\sqrt{2gh} 
					\end{aligned}
				\]
			\end{proof}






	\part{IIe semestre}
		\section{Dynamique du corps solide}

			\begin{theorem}[Centre de masses]~\\
				\[ 1. \; \vec{p} _{cm} = \sum_{i = 1}^{N} \frac{m_{i} \vec{r} _{i}}{m _{tot}} \]
				\[ 2. \; \sum_{i = 1}^{N} \vec{F}_{ext} = m_{tot} \vec{a}_{cm} \]
			\end{theorem}
				
			\begin{hypothesis}~\\
				\\
				Vrai pour les \textit{N} masses discr\`etes ($ \sum \text{points} \neq \int\limits \text{surface} $) 
				\\
				Vrai pour les masses constantes dans le temps ($ m \neq m(t) \implies \text{pas une fus\'ee, ou de sac de farine avec un trou}$)
			\end{hypothesis}
			
			\begin{definitions}
				\[ 
					\begin{aligned}
						\vec{r} _{cm} := \displaystyle\sum_{i = 1}^{N} \frac{m _i \vec{r}_i }{m_{tot}}
						\qquad
						m_{tot} := \displaystyle\sum_{i = 1}^{N} m_i 
						\qquad
						\vec{v} _{cm} :=  \frac{d}{dt} \left( \vec{r} _{cm} \right) 
					\end{aligned}
				\]
			\end{definitions}

			\begin{proof}{I}
				\[
					\begin{aligned}
							\vec{v} _{cm} 
							&=  \frac{d}{dt} \left( \displaystyle\sum_{i = i}^{N} \frac{m _i \vec{r}_i}{m_{tot}} \right) \\ 
							\\
							&=  \frac{1}{m_{tot}} \sum_{i = 1}^{N} m_i \frac{d}{dt} \left(\vec{r} _{i} \right) \qquad (m_{tot}  \text{ \textit{-- constante, }} m(t) \neq m \text{\textit{; dirstributivit\'e de la d\'eriv\'ee}}) \\
							\\
							&=  \frac{1}{m_{tot}} \sum_{i = 1}^{N} m_i \vec{v}_{i} \; = \;	\frac{1}{m_{tot}} \displaystyle\sum_{i = 1}^{N} \vec{p} _{i} \; = \; \frac{p_{cm}}{m_{tot}} \; \implies \vec{p} _{cm} = \vec{v} _{cm} m_{tot} \\
					\end{aligned}
				\]
			\end{proof}

			\begin{definitions}
				\[
					\begin{aligned}
						\vec{a} _{cm} := \frac{d\vec{v} _{cm}}{dt} 
						\quad & ; \quad 
						\vec{F} _i := m_i \vec{a} _i = \vec{F} _{ext_i} + \vec{F} _{int_i}
					\end{aligned}
				\]
			\end{definitions}

			\begin{proof}{II}
				\[ 
					\vec{F} _{inti} = \vec{0}
				\] 
				\[
					\implies \vec{F} _i = \vec{F} _{exti}
				\]
				\begin{remark}~\\
					Les forces internes qui s'exercesent entre les masses, s'annulent \`a cause de la deuxi\`eme loi de Newton
				\end{remark}
				\[
					\begin{aligned}
					\vec{a}_{cm}
						&=  \frac{d}{dt} \left( \frac{1}{m_{tot}} \sum_{i = 1}^{N} m_i \vec{v} _{i} \right)	\qquad (\text{\textit{voir d\'emonstration I}})\\
						\\
						&= \frac{1}{m_{tot}} \sum_{i = 1}^{N} \frac{d\vec{v}_i}{dt} m_i \; = \; \frac{1}{m_{tot}} \sum_{i = 1}^{N} m_i a_i  \\
						\\
						&= \frac{1}{m_{tot}} \sum_{i = 1}^{N} F_i \; = \; \frac{1}{m_{tot}} \sum_{i = 1}^{N} F_{exti}
						\implies \sum_{i = 1}^{N} F{exti} =  m_{tot}\vec{a}_{cm}   
					\end{aligned}
				\]
				\(\vec{F} _{exti}\) -- la resutante des forces sur \(m_i\) sans les forces internes dues aux autres masses.
			\end{proof}


		\begin{theorem}[Le théorème des axes parallèles]~\\
			Le théorème des axes parallèles permet d’évaluer l’inertie I d’un corps par rapport à un axe de rotation
			quelconque à partir de l’inertie CMI du corps par rapport à un axe parallèle passant par le centre de
			masse CM du corps et de la distance h entre les deux axes : 

			\[ I = mh^2 + I_{cm} \]
		\end{theorem}

		\begin{description}
			\item[\(I\)] - Inertie de l'objet en rotation
			\item[\(I_{cm}\)] - Inertie de l'objet autour d'un axe passant par le centre de masse CM et parall\`ele \`a l'axe de rotation
			\item[\(m\)] - Masse de l'objet en rotation
			\item[\(h\)] - Distance entre l'axe de rotation et un axe de rotation parall\`ele
			\item[\(r\)] - Distance entre l'objet et le centre de masse
		\end{description}

		\begin{center}
			\includegraphics[width=4.5cm]{steiner1.png}
			% \figurename{ : Remplacer \(h\) par \(r\), \(r\) par \(r^\prime\)}
			\includegraphics[width=4.5cm]{steiner3.png}	
		\end{center}

		\begin{definitions}
			\[ 
				\begin{aligned}
					\vec{r} _{cm} := \displaystyle\sum_{i = i}^{N} \frac{m _i \vec{r}_i }{m_{tot}}
					\qquad
					m_{tot} := \displaystyle\sum_{i = 1}^{N} m_i 
					\qquad
					\vec{v} _{cm} :=  \frac{d}{dt} \left( \vec{r} _{cm} \right) 
				\end{aligned}
			\]
		\end{definitions}

		\begin{proof}
			\[
				\begin{aligned}
					I 
						&= \sum_{i = 1}^{N} m_i \vec{r}^{\,2}_{cm_i} \; = \; m \sum_{i = 1}^{N}{(\vec{r}_{i} - \vec{h})^2} \; = \;  m \sum_{i = 1}^{N} (\vec{r}^{\,2}_{i} - 2\vec{r}_{i} \vec{h} + \vec{h}^2) \\
						\\
						&= m \sum_{i = 1}^{N} (\vec{r}^{\,2}_{i} - 0  + \vec{h}^2) \qquad (\vec{r}_{i} // \vec{h}) \\
						\\
						&= m \vec{r}^{\,2} +  m \vec{h}^2 \; = \; I_{cm} + m \vec{h}^2
				\end{aligned}
			\]
		\end{proof}	
	

		\begin{theorem}[En\'ergie cin\'etique avec le moment d'inertie]~\\
			\[E_{cin} = \frac{1}{2}m v_{cm}^2 + \frac{1}{2}I \omega^2 \quad \text{o\`u } v = v_{cm} = R \omega \]
		\end{theorem}
		
		\begin{proof}{Premi\`ere m\'ethode}
			\[
				\begin{aligned}
					\vec{v}_{totale\ de\ m_i}
					&= \vec{v}_{cm} + \vec{v}_i
					&= \vec{v}_{cm} + \vec{\omega} \times \vec{r_i} && \neq \vec{r}_i \times \vec{\omega} 
				\end{aligned}
			\]

			\[
				\begin{aligned}
					E_{cin_{cm}}
					&=\sum_{i = 1}^N E_{cin_i} 
					\; = \; \sum_{i = 1}^N \frac{1}{2} m_i \vec{v}^{\,2}_i 
					\; = \; \sum_{i = 1}^N 
						\frac{1}{2} m_i 
							\left( 
								\vec{v}_{cm} + \vec{\omega} \times \vec{r}_i 
							\right)^2
					\\\\
					&=\sum_{i = 1}^N 
						\frac{1}{2} m_i
							\left( 
								\vec{v}_{cm} + \vec{\omega} \times \vec{r}_i 
							\right)  
							\left( 
								\vec{v}_{cm} + \vec{\omega} \times \vec{r}_i 
							\right) 
					\\\\
					&=\frac{1}{2} m 
						\sum_{i = 1}^N 
							\big( 
								\vec{v}_{cm}^{\,2} 
								+ 
								2\vec{v}_{cm} 
								\left( 
									\vec{\omega} \times \vec{r}_i 
								\right) 
								+ 
								\left( 
									\vec{\omega} \times \vec{r}_i 
								\right)^2 
							\big) 
					&& \Leftarrow (x + a)^2 = x^2 + 2xa + a^2
					\\\\
					&=
						\frac{1}{2} m
							\big( 
								\vec{v}_{cm}^{\,2} 
								+ 
								2\vec{v}_{cm} 
								\left( 
									\vec{\omega} \times \vec{r}_{cm}
								\right) 
								+ 
								\left( 
									\vec{\omega}^{\,2} \times \vec{r}_{cm}^{\,2}
								\right)
							\big) 
					\\\\
					&=
						\frac{1}{2} m 
							\big( 
								\vec{v}_{cm}^{\,2}
								+ 
								2\vec{v}_{cm} 
								\left( 
									\vec{\omega} \times \vec{r}_{cm}
								\right) 
							\big)
						+\frac{1}{2} m \vec{\omega}^{\,2} \times \vec{r}^{\,2}_{cm}
						&& \Leftarrow \text{\textit{Le produit scalaire est commutative et distributive}}
					\\\\
					&=
						\frac{1}{2} m 
							\big( 
								\vec{v}^{\,2}_{cm} 
								+ 
								\left( 
									2\vec{v}_{cm} \vec{\omega} \times 2\vec{v}_{cm} \vec{r}_{cm}
								\right) 
							\big)
						+\frac{1}{2}		
							\left( 
								\vec{\omega}^{\,2} \times I
							\right)  
					\\\\
					&=
						\frac{1}{2} m 
							\big( 
								\vec{v}^{\,2}_{cm} + 0
							\big)
						+\frac{1}{2}		
							\left( 
								\vec{\omega}^{\,2} \times I
							\right)  
						&& \Leftarrow \vec{\omega} \bot \vec{v}_{cm}
					\\\\
					&=
						\frac{1}{2} m v_{cm}^{\,2}
						+
						\frac{1}{2}	I \omega^{\,2}
				\end{aligned}
			\]
		\end{proof}

	\begin{theorem}[L'inertie d'une barre homog\`ene] 
		\[ I_{br} = \frac{1}{12}mL^2 \]
	\end{theorem}

	\begin{description}
		\item[\(I\)] - Le moment d'inertie d'un objet (\( I = \int\limits r^2 dm \))
		\item[\(L\)] - La longeur de la barre
	\end{description}

	\begin{center}
		\includegraphics{barre.png}	
	\end{center}

	\begin{hypothesis}{\(dm = \frac{m}{L}dr\)}~\\
		La barre est uniforme et homog\`ene 
		\( \implies \frac{m}{L} = \frac{dm}{dr} \; \implies dm = \frac{m}{L}dr \quad \quad (m/l - \text{\textit{Masse lin\'eaire}}) \)
	\end{hypothesis}~\\

	\begin{proof}
		\[
			\begin{aligned}
				I_\Delta 
					&= \displaystyle \int\limits_{-L:2}^{L:2} r^2 \; dm 
					\; 
					= \; \int\limits_{-L:2}^{L:2} r^2 \frac{m}{L} \; dr 
					\;
					= \frac{m}{L} \int\limits_{-L:2}^{L:2} r^2 \; dr \\
					\\
					&= \frac{m}{L} \Big[ \frac{r^3}{3} \Big]_{-L:2}^{L:2} 
					\;
					= \frac{m}{L} \Bigg( \frac{(L:2)^3}{3} -  \frac{(-L:2)^3}{3} \Bigg) \\
					\\
					&= \frac{m}{L} \Big( \frac{L^3}{24} + \frac{L^3}{24} \Big) 
					\;
					= \frac{m}{L} \cdot \frac{L^3}{12} 
					\;
					= \frac{1}{12} m L^2
			\end{aligned}
		\]
	\end{proof}

		\begin{theorem}{La machine d'Atwood}
			\[
				\alpha = \frac{(m_2 - m_1)R}{m_1 R^2 + m_2 R^2 + I}
			\]
		\end{theorem}

		\begin{definitions}
			\[
				I_{cm} = I_{disque\;plein} + MR^2 = \frac{1}{2}MR^2
			\]
		\end{definitions}

		
		\begin{proof}

			\begin{remark}
				La machine tourne sans glisser \(\implies \vec{\alpha} = R\vec{a}_t \implies \vec{a}_t = \vec{a}_{t_1} =  \vec{a}_{t_2}\), avec le fil inextensible
			\end{remark}~\\

			Newton n\textdegree2 de translation pour \(m_1\):
			\[
				\vec{F}_{res_1} = m_1\vec{g} + \vec{F}_{t_1} \implies \text{projOy : } -mg + F_{t_1} = m a_t \implies F_{t_1} = m_1(a_t  + g) = m_1(\alpha R + g)
			\]

			Newton n\textdegree2 de translation pour \(m_2\):
			\[
				\vec{F}_{res_2} = m_2\vec{g} - \vec{F}_{t_2} \implies \text{projOy : } -mg + F_{t_2} = - m a_t \implies F_{t_2} = m_2(a_t  + g) =  m_2( g - \alpha R)
			\]

			Newton n\textdegree2 de translation pour \(M\):
			\[
				\begin{aligned}
					& && \vec{M}_{cm}(\vec{F}_{t_1}) + \vec{M}_{cm}(\vec{F}_{t_2}) = I_{cm}\vec{\alpha} \\
					\\
					& \Leftrightarrow && \text{projOy : } F_{t_1} R - F_{t_2} R = -I\alpha \\
					\\
					& \Leftrightarrow && -I\alpha = m_1(\alpha R + g)R - m_2(g - \alpha R )R \\
					\\
					& \Leftrightarrow && -I\alpha = m_1 \alpha R^2 + m_1 g R + m_2 \alpha R^2 - m_2 g R \\
					\\
					& \Leftrightarrow && -I\alpha = \alpha(m_1 R + m_2 R)  + gR(m_2 - m_1)\\
					\\
					& \Leftrightarrow && \alpha(m_1 R^2 + m_2 R^2 + I) = gR(m_2 - m_1) \\
					\\
					& \Leftrightarrow && \alpha = \frac{gR(m_2 - m_1)}{m_1 R^2 + m_2 R^2 + I} 
				\end{aligned}
			\]
			~\\ 
			~\\
			%Newton n\textdegree2 de translation pour \(M\):
%			\[
%				\begin{aligned}
%					& && \vec{M}_{cm}(\vec{F}_{p_1}) + \vec{M}_{cm}(\vec{F}_{p_2}) = I\vec{\alpha} \\
%					\\
%					& \Leftrightarrow && \text{projOy : } m_1 g R - m_2 g R = -I\alpha \\
%					\\
%					& \Leftrightarrow && \alpha = \frac{(m_2 - m_1)gR}{I} = \frac{(m_2 - m_1)gR}{\frac{1}{2}MR^2}  = \frac{2g(m_2 - m_1)}{M R} \\
%					\\
%					& \Leftrightarrow && a_t = \frac{2g(m_2 - m_1)}{MR^2}
%				\end{aligned}
%			\]
		\end{proof}
	

	\section{Lois de Kepler}
		\begin{theorem}{II\`eme loi de Kepler}
			\[ V = \frac{a b \pi}{T} \]
		\end{theorem}

		\begin{center}
			\includegraphics[width=0.55\textwidth]{kepler2.png}	
		\end{center}
		
		\begin{description}
			\item[\(m_s\)] - Masse du soleil
			\item[\(m_t\)] - Masse de la terre
			\item[\(r\)] - Distance entre la plan\`ete et le soleil
			\item[\(G\)] - Constant gravitationel
			\item[\(I\)] - Moment d'inertie
			\item[\(M\)] - Moment de force
			\item[\(L\)] - Moment cinétique
			\item[\(F_g\)] - Force gravitationelle
			\item[\(S\)] - Surface du triangle
			\item[\(V\)] - Vitesse airienne
		\end{description}

		\begin{definitions}
			\[
				\vec{F}_G := -G\frac{m_s m_t}{r^2}\vec{e}_r 
				\qquad \qquad
				\vec{L} := \vec{r} \times \vec{p} := I\vec{\omega} 
				\qquad \qquad 
				\vec{M} := \frac{d\vec{L}}{dt}
			\]
		\end{definitions}

		\begin{hypothesis}{\(L = m\vec{r} \times \vec{v}\)}~\\
			\[ 
				\begin{aligned}
					\vec{L} 
					\; &= \; \vec{r} \times \vec{p} 
					\; &= \; \vec{r} \times m\vec{v} 
					\; &= \; \vec{r} \times m\vec{v} 
					\; &= \; m\vec{r} \times \vec{v}
				\end{aligned}
			\]
		\end{hypothesis}

		\begin{hypothesis}{\(d\vec{S} = (\vec{L}:2m)dt\)}~\\
			\[
				\begin{aligned}
					d\vec{S} &= \frac{1}{2} \vec{r} \times d\vec{r} \\
					\\
					&= \frac{1}{2} \vec{r} \times \vec{v}dt \\
					\\
					&= \frac{1}{2} \vec{r} \times \frac{m\vec{v}}{m} dt \\
					\\
					&= \frac{\vec{L}}{2m}dt
				\end{aligned}
					\includegraphics[width=0.40\textwidth]{kepler22.png}
				\]
		\end{hypothesis}~\\



		\begin{hypothesis}{\(\vec{L} -- constante\)} ~\\
			Newton n\textdegree2 pour la rotation :
			\[ 
				\begin{aligned}
					\vec{M} 
						&= \frac{d\vec{L}}{dt} 
						= \frac{d}{dt}\bigg( \vec{r} \times \vec{p} \bigg) \\
						\\
						&= \frac{d\vec{r}}{dt} \times \vec{p} + \vec{r} \times \frac{d\vec{p}}{dt}
						= \vec{v} \times m\vec{v} + \vec{r} \times \vec{F} \\
						\\
						&= 0 + \vec{r} \times \vec{F_g}
						= \vec{r} \times \vec{F_g} \\
						\\
						&= \vec{r} \times -G\frac{m_s m_t}{r^2}\vec{e}_r 
						= -G\frac{m_s m_t}{r^2}(\vec{r} \times \vec{e}_r) \\
						\\
						&= -G\frac{m_s m_t}{r^2} * 0 
						= 0 = \frac{d\vec{L}}{dt} \; \implies \; \vec{L} \text{ -- constante}
				\end{aligned}
			\]

			\begin{consequance}~\\
				La trajectoire est plane car \(\vec{L} \bot \Pi(\vec{r},\vec{v})\;\), \(\vec{L}\) -- constante 
				\(\implies\) \(\vec{r}\) et \(\vec{v}\) sont toujours dans le m\^eme plan
			\end{consequance}~\\

%			\begin{consequance}
%				\[ V = \frac{L}{2m} = \frac{\pi a b}{T} \text{ est constante} \]
%			\end{consequance}
		\end{hypothesis}

		\begin{proof}
			\[
				\begin{aligned}
					\vec{V}
					&= \frac{d\vec{S}}{dt} 
					&= \frac{\vec{L}}{2m} * \frac{dt}{dt} 
					&= \frac{\vec{L}}{2m}
					\\
					\\
				\end{aligned}
			\]
			\[
				\implies V \text{ -- constante} \implies V = \frac{\text{surface}}{\text{temps}} = \frac{\text{surface ellipse}}{\text{p\'eriode}} = \frac{a b \pi}{T}
			\]
		\end{proof}

		\begin{theorem}{La III\`eme loi de Kepler}
			\[ \frac{a^3}{T^2} = \frac{GM}{4\pi^2} \]
		\end{theorem}
		
		\begin{description}
			\item[\(a\)] - Demi-grand axe de l'obritre 
			\item[\(T\)] - P\'eriode orbitale
			\item[\(G\)] - Constant gravitationel
			\item[\(M\)] - Masse du Soleil
			\item[\(m\)] - Masse planetaire
		\end{description}

		\begin{definition}
			\[
				\vec{F}_g = G\frac{Mm}{r^2}\vec{e}_x \qquad \text{o\`u : } \vec{e}_x = - \frac{\vec{r}}{r}	
			\]
		\end{definition}

		\begin{proof}~\\
			Newton n\textdegree2 pour la Terre
			\[
				\vec{F}_g = m\vec{a} = m \begin{pmatrix}
					a_n \\
					a_t
				\end{pmatrix}
			\]
			\[ 
				\begin{aligned}
					& && \text{projOr : } G\frac{Mm}{r^2} = ma_n \\
					\\
					& \Leftrightarrow && G\frac{M}{r^2} = a_n = \frac{v^2}{r} = r\omega^2 = r \Big(\frac{2\pi}{T}\Big)^2 = \frac{4\pi^2r}{T^2} \\
					\\
					& \Leftrightarrow && \frac{GM}{r^3} = \frac{4\pi^2}{T^2} \\
					\\
					& \Leftrightarrow && \frac{GM}{r^3} = \frac{4\pi^2}{T^2} \\
					\\
					& \Leftrightarrow && \frac{r^3}{T^2} = \frac{GM}{4\pi^2} \\
				\end{aligned}
			\]
			\begin{remark}
				Pour une trajectoire circulaire \(a = r\) et cette  trajectoire ne d\'epend pas de \(m\) mais uniquement de \(M\)	
			\end{remark}
		\end{proof}
\end{document}
